 ศาลไฟเขียวใช้รูปแบบ"คลาส-แอคชั่น"
เอาผิดโซธบีส์/คริสตีส์ฮั้วราคาประมูล
เคน เบนซิงเกอร์

 ศาลไฟเขียวใช้รูปแบบ"คลาส-แอคชั่น" 
เอาผิดโซธบีส์/คริสตีส์ฮั้วราคาประมูล เคน เบนซิงเกอร์

ผู้พิพากษาศาลแขวงนิวยอร์ก ตัดสินให้รวบรวมคำฟ้องมากกว่า 60 คดีที่กล่าวหาโซธบีส์ 
โฮลดิงส์ และคริสตีส์ อินเตอร์เนชั่นแนล 2 สถาบันประมูลศิลปะและของสะสมล้ำค่าชื่อดัง 
ฐานสมคบกันกำหนดราคาประมูล ให้อยู่ในรูปการยื่นฟ้องโดยโจทก์หมู่มาก (คลาส-แอคชั่น) 


คำตัดสินของผู้พิพากษาลูอิส เอ.คาแพลน เมื่อวันศุกร์ ถือเป็นแรงกระหน่ำครั้งใหม่ 
ต่อ 2 สถาบันประมูล ซึ่งอาจเผชิญความเสียหายรุนแรง จากการตัดสิน หรือ การยอมความในคดีประเภทคลาส-แอคชั่น 
โดยผู้พิพากษาคาแพลน ให้นิยามของการยื่นฟ้องในลักษณะนี้ว่า หมายถึงทุกคนที่ซื้อ 
หรือ ขายสิ่งของ ผ่านสถาบันประมูลที่เป็นจำเลยในขณะนี้ ตั้งแต่ 1 มกราคม 2536 
จนถึงวันที่ 7 กุมภาพันธ์ 2543 ส่งผลให้โจทก์ในคดีนี้ มีจำนวนหลายหมื่นราย และจะรวบรวมคำร้องเรียนจากนักสะสมงานศิลปะ 
และดีลเลอร์ ที่ซื้อ หรือขายภาพในช่วงเวลาดังกล่าว ให้อยู่ในคดีเดียวกัน 

ปัจจุบัน แผนกต่อต้านการผูกขาดทางการค้า ของกระทรวงยุติธรรมสหรัฐ อยู่ระหว่างการสอบสวนสถาบันประมูลทั้งสอง 
ในประเด็นที่ว่า ทั้งสองสมคบกันกำหนดราคาประมูลจริงหรือไม่ โดยในปี 2535 ทั้งสองบริษัทได้เพิ่มค่าธรรมเนียมการประมูลในส่วนของผู้ซื้อ 
จากนั้น ในปี 2538 ได้เพิ่มค่าธรรมเนียมในส่วนของผู้ขาย 

ต่อมา ดีลเลอร์และนักสะสมงานศิลปะหลายสิบรายได้ยื่นฟ้องสถาบันประมูลเหล่านี้ หลังจากคริสตีส์ 
ของอังกฤษประกาศเมื่อวันที่ 28 มกราคมว่า สถาบันประมูล และฝ่ายบริหารของคริสตีส์ได้ยื่นข้อเสนอกันตัวเป็นพยานอย่างมีเงื่อนไข 
เพื่อแลกกับการให้ข้อมูลเกี่ยวกับการสอบสวนเรื่องการสมคบกันกำหนดราคา นับถึงขณะนี้ 
ยังไม่มีการฟ้องร้องคริสตี หรือ ผู้บริหารทั้งอดีต และปัจจุบันของสถาบัน 

อย่างไรก็ดี คริสตีส์คัดค้านการใช้รูปแบบคลาส-แอคชั่น โดยอ้างว่า ผลกระทบจากการกำหนดราคาในแต่ละข้อกล่าวหาจะแตกต่างกันไป 
และว่า ผู้ขายบางรายอาจจ่ายค่าธรรมเนียมการประมูลน้อย ตามอัตราเดิมของปี 2538 
ดังนั้น จึงควรจะพิจารณาความเสียหายเป็นรายๆ ไป ตรงกันข้ามกับค่ายโซธบีส์ ที่ไม่เคลื่อนไหวคัดค้านการรับรองรูปแบบคลาส 
แอคชั่น แต่ยืนกรานปฏิเสธว่า ไม่มีการสมคบกันกำหนดราคาดังข้อกล่าวหา 

ทนายความของคริสตีส์ปฏิเสธแสดงความเห็นในเรื่องคำตัดสินของศาลนิวยอร์ก ขณะที่ยังไม่พบตัวทนายของฝ่ายโซธบีส์ 


คำตัดสินของผู้พิพากษาคาแพลนจะไม่ครอบคลุมถึงผู้ถือหุ้นโซธบีส์ ซึ่งยื่นฟ้องว่า 
การสมคบกันกำหนดราคาเป็นการตกแต่งตัวรายได้ให้เพิ่มขึ้น และทำให้นักลงทุนเข้าใจผิด 
ราคาหุ้นของโซธบีส์ทรุดลง 31% นับจากคำประกาศของคริสตีส์เมื่อวันที่ 28 มกราคม 
จากระดับ 24 ดอลลาร์ เหลือ 16.25 ดอลลาร์ต่อหุ้น ขณะที่ค่ายคริสตีส์ถือหุ้นโดยเอกชนล้วนๆ 


ทั้งนี้ ผู้พิพากษาคาแพลนได้กำหนดวันพิจารณาคดีนัดแรกเดือนกุมภาพันธ์ 2544 

KT Internet Dept


Home I The Nation I EntNet I เนชั่นสุดสัปดาห์ I วิทยุเนชั่น
About Us I FAQ I Site Map I Contact Us I Policy
